\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Análisis Térmico}
\subtitle{Cambio de fase}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diego.restrepoleal@campusucc.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad Cooperativa de Colombia}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Cambio de fase}
\begin{frame}{Cambio de fase}
	\begin{itemize}
		\item Cuando una sustancia absorbe una cierta cantidad de calor, la rapidez de sus moléculas aumenta y su temperatura se eleva. 
		\hfill \break
		\item Dependiendo del calor específico de la sustancia, la elevación de temperatura es directamente proporcional a la cantidad de calor suministrado e inversamente proporcional a la masa de la sustancia.
		\hfill \break
		\item Sin embargo, cuando un sólido se funde o cuando un líquido hierve, la temperatura permanece 
constante hasta que todo el sólido se funde o hasta que todo el líquido hierve. Como se aprecia en la figura \ref{fig:cambio_de_fase}.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.9\textwidth]{cambio_de_fase.png} 
		\caption{Modelo simplificado que muestra las separaciones moleculares relativas en las fases sólida, 
líquida y gaseosa. Durante un cambio de fase, la temperatura permanece constante.}
		\label{fig:cambio_de_fase}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En las condiciones apropiadas de temperatura y presión, todas las sustancias pueden existir en tres fases, sólida, líquida o gaseosa.
		\hfill \break
		\item En la fase sólida, las moléculas se mantienen unidas en una estructura cristalina rígida, de tal modo que la sustancia tiene una forma y volumen definidos.
		\hfill \break
		\item A medida que se suministra calor, las energías de las partículas del sólido aumentan gradualmente y su temperatura se eleva.
		\hfill \break
		\item Al cabo del tiempo, la energía cinética se vuelve tan grande que algunas de las partículas rebasan las fuerzas elásticas que las mantenían en posiciones fijas. 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item La mayor separación entre ellas les da la libertad de movimiento que asociamos con la fase líquida. En este punto, la energía absorbida por la sustancia se usa para separar más las moléculas que en la fase sólida.
		\hfill \break
		\item  La temperatura no aumenta durante tal cambio de fase. El cambio de fase de sólido a líquido se llama \textbf{fusión}, y la temperatura a la cual se produce ese cambio se conoce como el \textbf{punto de fusión}.
		\hfill \break
		\item La cantidad de calor requerido para fundir una unidad de masa de una sustancia en su punto de fusión se llama el \textbf{calor latente de fusión} de esa sustancia.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Calor latente de fusión}
\begin{frame}{Calor latente de fusión}
	\begin{itemize}
		\item El calor latente de fusión $L_{f}$ (ver ecuación \ref{calor_latente_de_fusion}) de una sustancia es el calor por unidad de masa necesario para cambiar la sustancia de la fase sólida a la líquida a su temperatura de fusión.
		\begin{equation}\label{calor_latente_de_fusion}
			L_{f} = \frac{Q}{m}
		\end{equation}
		Donde:
		\begin{itemize}
			\item $L_{f}$: Es el calor latente de fusión.
			\item $Q$: Es el calor transferido.
			\item $m$: Es la masa.
		\end{itemize}
		\hfill \break
		\item El calor latente de fusión $L_{f}$ se expresa en joules por kilogramo (J/kg), calorías por gramo (cal/g), o Btu por libra (Btu/lb).
		\hfill \break
		\item El término latente surge del hecho de que la temperatura permanece constante durante el proceso de fusión. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Calor latente de vaporización}
\begin{frame}{Calor latente de vaporización}
	\begin{itemize}
		\item Después de que todo el sólido se funde, la energía cinética de las partículas del líquido resultante aumenta de acuerdo a su calor específico, y la temperatura se incrementa de nuevo.
		\hfill \break
		\item La temperatura llegará a un nivel en el que la energía térmica se usa para cambiar la estructura molecular, formándose un gas o vapor.
		\hfill \break 
		\item El cambio de fase de un líquido a vapor se llama \textbf{vaporización}, y la temperatura asociada con este cambio se llama el punto de ebullición de la sustancia.
		\hfill \break
		\item La cantidad de calor necesaria para evaporar una unidad de masa se llama \textbf{calor latente de vaporización}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item El calor latente de vaporización $L_{v}$ (ver ecuación \ref{calor_latente_de_vaporizacion}) de una sustancia es el calor por unidad de masa necesario para cambiar la sustancia de líquido a vapor a su temperatura de ebullición.
		\begin{equation}\label{calor_latente_de_vaporizacion}
			L_{v} = \frac{Q}{m}
		\end{equation}
		Donde:
		\begin{itemize}
			\item $L_{v}$: Es el calor latente de vaporización.
			\item $Q$: Es el calor transferido.
			\item $m$: Es la masa.
		\end{itemize}
		\hfill \break
		\item El calor latente de vaporización $L_{v}$ se expresa en unidades de joule por kilogramo, calorías por gramo, o Btu por libra.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Calores de fusión y calores de vaporización de diversas sustancias}
\begin{frame}{Calores de fusión}
\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\caption{Calores de fusión.}
	\label{table:calores_de_fusion}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c c c }
		\hline 
	    \textbf{Sustancia} & \textbf{Punto de fusión °C} & \textbf{$J/Kg$} & \textbf{$cal/g$}\\ 
		\hline 
		Alcohol etílico & $-117.3$ & $104x10^{3}$ & $24.9$\\
		Amoniaco & $-75$ & $452x10^{3}$ & $108.1$\\
		Cobre & $1080$ & $134x10^{3}$ & $32$\\
		Helio & $-269.6$ & $5.23x10^{3}$ & $1.25$\\
		Plomo & $327.3$ & $24.5x10^{3}$ & $5.86$\\
		Mercurio & $-39$ & $11.5x10^{3}$ & $2.8$\\
		Oxígeno & $-218.8$ & $13.9x10^{3}$ & $3.3$\\
		Plata & $960.8$ & $88.3x10^{3}$ & $21$\\
		Agua & $0$ & $334x10^{3}$ & $80$\\
		Cinc & $420$ & $100x10^{3}$ & $24$\\
		\hline 
		\end{tabular}} 	
\end{table}
\end{frame}
\begin{frame}{Calores de vaporización}
\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\caption{Calores de vaporización.}
	\label{table:calores_de_vaporizacion}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c c c }
		\hline 
	    \textbf{Sustancia} & \textbf{Punto de ebullición °C} & \textbf{$J/Kg$} & \textbf{$cal/g$}\\ 
		\hline 
		Alcohol etílico & $78.5$ & $854x10^{3}$ & $204$\\
		Amoniaco & $-33.3$ & $1370x10^{3}$ & $327$\\
		Cobre & $2870$ & $4730x10^{3}$ & $1130$\\
		Helio & $-268.9$ & $20.9x10^{3}$ & $5$\\
		Plomo & $1620$ & $871x10^{3}$ & $208$\\
		Mercurio & $358$ & $296x10^{3}$ & $71$\\
		Oxígeno & $-183$ & $213x10^{3}$ & $51$\\
		Plata & $2193$ & $2340x10^{3}$ & $558$\\
		Agua & $100$ & $2256x10^{3}$ & $540$\\
		Cinc & $918$ & $1990x10^{3}$ & $475$\\
		\hline 
		\end{tabular}} 	
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Cambios de fase del agua}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.8\textwidth]{cambio_de_fase_del_agua.png} 
		\caption{ Variación de temperatura debida a un cambio de la energía térmica del agua.}
		\label{fig:cambio_de_fase_del_agua}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Ejemplos}
\begin{frame}{Ejemplo}
¿Qué cantidad de calor se necesita para transformar 20 g de hielo a -25°C en vapor a 120°C? 
Use unidades del SI y tome las constantes de las tablas.
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{Solución:} Se requiere,
\begin{enumerate}
	\item El calor requerido para llevar el hielo de -25°C a la temperatura de fusión (0°C).
	\item El calor requerido para fundir todo ese hielo.
	\item El calor para llevar el agua resultante de 0°C al punto de evaporación (100°C).
	\item El calor para evaporar el agua.
	\item El calor para aumentar la temperatura del vapor resultante a 120°C.
\end{enumerate}
\hfill \break
\begin{itemize}
	\item A lo largo del proceso la masa no cambia.
	\item El calor total requerido será la suma de las cantidades calculadas.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
La masa se puede expresar como, $m = 0.0020Kg$ y las constantes de calores específicos y calores latentes se pueden tomar de las tablas anteriores:
\begin{itemize}
	\item $c_{agua} = 4186 J/(Kg^{\circ}C)$
	\item $c_{hielo} = 2090J/(Kg^{\circ}C)$
	\item $c_{vapor} = 2000J/(Kg^{\circ}C)$
	\item $L_{f} = 3.34x10^{5}J/Kg$
	\item $L_{v} = 2.26x10^{6}J/Kg$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
El calor necesario para elevar la temperatura del hielo de -25°C a 0°C es:
\[ Q_{1} = mc_{hielo} \bigtriangleup t = (0.020Kg)[2090J/(Kg^{\circ}C)](0^{\circ}C-(-25^{\circ}C)) = 1045J\]

\hfill \break

El calor requerido para fundir los 20 g de hielo es:
\[ Q_{2} = mL_{f} = (0.020Kg)(3.34x10^{5}J/Kg) = 6680J\]
\end{frame}

\begin{frame}
El calor para elevar la temperatura de 20 g de agua a 100°C es:
\[ Q_{3} = mc_{agua} \bigtriangleup t = (0.020Kg)[4186 J/(Kg^{\circ}C)](100^{\circ}C-0^{\circ}C) = 8372J\]

\hfill \break

El calor para evaporar los 20 g de agua es:
\[ Q_{4} = mL_{v} = (0.020Kg)(2.26x10^{6}J/Kg) = 45200J\]
\end{frame}

\begin{frame}
Finalmente, debemos aumentar la temperatura del vapor a 120°C. Supondremos que el vapor está contenido de alguna manera ya que está en forma de vapor y debe ser posible sobrecalentarlo.
\[ Q_{5} = mc_{vapor} \bigtriangleup t = (0.020Kg)[2000 J/(Kg^{\circ}C)](120^{\circ}C-100^{\circ}C) = 800J\]

\hfill \break
El calor total requerido es la suma de estos cinco procesos:
\[Q_{T} = \sum_{i=1}^{5}Q_{i} = 1054J + 6680J + 8372J + 45200J + 800J\]
\[ Q_{T} = 62097J \approx 62.1 KJ \]
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Cuando se extrae calor de un gas, su temperatura cae hasta que alcanza la temperatura a la cual hirvió. Si se sigue extrayendo calor, el vapor retorna a la fase líquida. Este proceso se conoce como \textbf{condensación}.
		\hfill \break
		\item Al condensarse, un vapor libera una cantidad de calor equivalente al calor requerido para evaporarlo. Por tanto, el calor de condensación es equivalente al calor de vaporización.
		\hfill \break
		\item La diferencia radica únicamente en la dirección del calor transferido.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En forma similar, cuando se extrae calor de un líquido, su temperatura disminuirá hasta que alcance la temperatura a la cual se funde.
		\hfill \break
		\item Si se sigue extrayendo calor, el líquido retorna a su fase sólida. Este proceso se conoce como \textbf{congelación o solidificación}.
		\hfill \break
		\item El calor de solidificación es exactamente igual al calor de fusión. Por tanto, la única diferencia entre la congelación y la fusión consiste en que el calor se libera o se absorbe.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En las condiciones apropiadas de temperatura y presión, es posible que una sustancia cambie directamente de la fase sólida a la fase gaseosa sin pasar por la fase líquida. Este proceso se conoce como \textbf{sublimación}.
		\hfill \break
		\item El dióxido de carbono sólido (hielo seco), el yodo y el alcanfor (bolas de naftalina) son ejemplos de sustancias que se sabe que se subliman a temperaturas normales. 
		\hfill \break
		\item La cantidad de calor absorbido por unidad de masa al cambiar de sólido a vapor se llama \textbf{calor de sublimación}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
Después de agregar 12 g de hielo triturado a -10°C en el vaso de un calorímetro de aluminio que contiene 100 g de agua a 50°C, el sistema se sella y se deja que alcance el equilibrio térmico. ¿Cuál es la temperatura resultante?
\end{frame}
\begin{frame}
\textbf{Solución:} El calor perdido por el calorímetro y el agua debe ser igual al calor ganado por el hielo, incluyendo cualquier cambio de fase que haya ocurrido. Hay tres posibilidades para el equilibrio de temperatura:
\begin{enumerate}
	\item 0°C con restos de agua y hielo.
	\item Arriba de 0°C, caso en el cual todo el hielo se funde.
	\item Debajo de 0°C, si ninguno de los hielos se funde. 
\end{enumerate}

\hfill \break
Si se conocen la temperatura inicial y la cantidad de agua parece más probable que todo el hielo se funda y 
que la temperatura de equilibrio $t_{e}$ esté por encima de 0°C.
\end{frame}
\begin{frame}
\textit{Calor perdido = calor perdido por el calorímetro + calor perdido por el agua}
\hfill \break
\[ = m_{c}c_{c}(5^{\circ}C-t_{e}) + m_{agua}c_{agua}(50^{\circ}C - t_{e})\]
\[ = (50g)[0.22cal/(g^{\circ}C)](50^{\circ}C-t_{e}) + (100g)[1 cal/(g^{\circ}C)](50^{\circ}C-t_{e}) \]
\[ = 550 - 11t_{e} + 5000 - 100t_{e} \]
\[ = 5550 - 111t_{e} \] 
\end{frame}
\begin{frame}
\textit{Calor ganado = Q por el hielo + Q por la fusión + Q para alcanzar $t_{e}$}
\hfill \break
\[ = m_{hielo}c_{hielo}(10^{\circ}C) + m_{hielo}L_{f} + m_{hielo}c_{agua}(t_{e}-0^{\circ}C) \]
\[ = (12g)[0.48cal/(g^{\circ}C)](10^{\circ}C) + (12g)(80cal/g) + (12g)[1cal/(g^{\circ}C)](t_{e}-0)\]
\[ = 1018 + 12t_{e} \]
\end{frame}
\begin{frame}
Estableciendo que la pérdida de calor total es igual a la ganancia de calor total:
\[ 5550 - 111t_{e} = 1018 + 12t_{e}\]
\[ 123t_{e} = 4532 \]
\[ t_{e} = 36.8^{\circ}C \]
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
Si 10 g de vapor a 100°C se introducen en una mezcla de 200 g de agua y 120 g de hielo,
determine la temperatura final del sistema y la composición de la mezcla.
\end{frame}
\begin{frame}
\textbf{Solución:}
\begin{itemize}
	\item Como la cantidad de vapor es tan pequeña, en comparación con el hielo y el agua, nos lleva a preguntarnos si será suficiente el calor que desprende el vapor para fundir todo el hielo.
	\hfill \break
	\item Para resolver esta duda, calcularemos el calor necesario para fundir todo el hielo. Y luego lo compararemos con el calor máximo que podría desprender el vapor (tomando el agua condensada a menos de 0°C).
	\hfill \break
	\item Después podremos aplicar las leyes de la conservación para calcular la temperatura final y la composición de la mezcla.
	\hfill \break
	\item Cualquier mezcla de agua y hielo en equilibrio debe tener una temperatura de 0°C.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
La cantidad de calor requerida para fundir todo el hielo es:
\[ Q_{1} = m_{hielo}L_{f} = (120g)(80cal/g) = 9600 cal \]

El calor máximo que esperamos que desprenda el vapor es:
\[ Q_{2} = m_{vapor}L_{v} + m_{vapor}c_{agua}(100^{\circ}C-0^{\circ}C) \]
\[ = (10g)(540cal/g) + (10g)[1cal/(g^{\circ}C)](100^{\circ}C) = 6400cal \]

Puesto que se necesitaban 9600 cal para fundir todo el hielo y sólo 6400 cal pueden ser proporcionadas por el vapor, la mezcla final debe consistir en hielo y agua a 0°C.
\end{frame}
\begin{frame}
Para determinar la composición final de la mezcla, observe que serían necesarias 3200 calorías adicionales para fundir el hielo restante. Por consiguiente:
\[ m_{hielo}L_{f} = 3200 cal \]
\[ m_{hielo} = \frac{3200 cal}{80 cal/g} = 40 g\]

Por tanto, debe haber 40 g de hielo en la mezcla final. La cantidad de agua restante es:
\textit{Agua restante = agua inicial + hielo fundido + vapor condensado}
\[ = 200g + 80g + 10g = 290g \]

La composición final consiste en una mezcla de 40 g de hielo en 290 g de agua a 0°C.
\end{frame}
\end{document}
